民主派勿昧於國際形勢 應藉訪美警示中共 而非一味要求美政策不損港經濟

前政務司司長陳方安生、議員郭榮鏗及莫乃光，將於明天前往美國，應白宮國家安全委員會邀請，討論香港事宜，應該高規格傾《香港政策法》，從這個組合所見，我是擔心他們會受本地商界影響而忘記初衷。

目前香港已捲入中美鬥爭之中，這是 1984 年以來的一大變局。8、90 年代香港前途問題出現時，中美正是蜜月期，即使中共鎮壓八九民運，美國在確定鄧小平會繼續改革開放後，很快就結束制裁行動。六四後每年最惠國待遇（MFN）的爭議，其實只是一場美國內部的政治 show，借香港民主派領袖之口，繼續給予中共 MFN。香港主權移交是在雙方經貿關係最好的日子，克林頓政府支持中共加入世貿，一舉徹底解決了 MFN 問題，中共也藉此躍升成為經濟強國。直至習近平登場，公然向美國叫陣，最後迫使美國朝野決心改變自 1972 年尼克遜訪華之後的 engagement 政策。

香港民主派第一個認識，是香港必定受中美鬥爭所影響，舊典範中美合作雙方務實主義掛帥，塑造香港平靜日子的條件已經結束。如果今天仍昧於國際形勢，只一味要求美國不要影響香港經濟，一如以往延續《政策法》，給予獨立關稅區優待，這只會引起美國朝野反感。民主派要向國際社會清楚交代習近平主政下一國兩制現況，主要是黨國系統對香港自治的全方位滲透，至於銅鑼灣書店事件、DQ、民族黨、馬凱事件等只屬冰山一角。香港民主派 endorse 的這份一國兩制報告書，是走出第一步。可惜自去年底政策法報告出台，美中經濟安全審查委員會報告狠批一國兩制，加上早前郭榮鏗訪美後，民主派一直冇做，等運到！

商界支持極左治港終將攬炒

民主派第二個認識是《香港政策法》的初衷，這是八九後將經濟與政治掛鈎的基本思路。在去年底美中經濟與安全審查委員會發表報告時已經打響第一槍，針對港府取締香港民族黨及馬凱等事件，批評北京干預香港內部事務，違反一國兩制，建議國會指示商務部審視《香港關係法》，檢討將香港和中國大陸視為兩個獨立關稅區的政策。而美國駐港領事唐偉康亦作警告，相信該委員會的下一份相關報告，對香港的評論會更加嚴厲。

但現實是中共未有收斂，不單無視美方警告，甚至火上加油，借台灣謀殺案搞出一個《逃犯條例》修訂大動作，令香港外商受到威脅，進一步破壞香港作為國際城市的地位。試問作為支持民主、人權、法治及自治的香港政治領袖，如何能夠說出「無條件延續《香港政策法》」這立場呢？《政策法》延續的條件，根本早已寫在法案上，就是美國國務院對香港一國兩制實踐的判斷。你可以閂埋門自吹自擂香港一國兩制如何成功，習近平何等威猛，但請林鄭肆無忌彈地執行中共政治指令時，不要忘記香港地位同時有面向國際一面。

民主派第三個認識，是你們的身份角色，不要再重複犯上當年 MFN 游說的錯誤，無端成為美國 Panda Huggers 一員。美國是否取消《香港政策法》，有他們的國家利益考量，民主派喊話的對象，首先應是香港建制利益集團，包括林鄭政府、香港巨賈、商界政治代理人，警告他們若繼續支持中共極左對港政策，香港必定攬炒，同時也是向中共示警。傘運後民主運動陷入低潮，中共全方位進擊，但形勢正在起變化，中美鬥爭這盤大棋將考驗香港政治精英。

劉細良

如果今天仍昧於國際形勢，只一味要求美國不要影響香港經濟，一如以往延續《政策法》，給予獨立關稅區優待，這只會引起美國朝野反感

其實即係今日主張焦土，取消關係法既初衷
再一次行先全港人

白宮國家安全顧問係邊個？
John Bolton呀

一早就應該咁